\section{Введение}

Протоколы доказательства с нулевым разглашением (Zero-Knowledge Proofs, ZKPs) занимают центральное место в современной криптографии, обеспечивая эффективные средства верификации информации без раскрытия ее сути. В рамках данного исследования мы обращаем внимание на протокол доказательства диапазона с использованием хеш-цепей, с учетом наличия доверенной третьей стороны - Валидатора. Несмотря на относительную ограниченность гибкости данного протокола по сравнению с аналогами, его значимость проявляется в существенном сокращении размера доказательств и вычислительных затратах, необходимых для проверки.

Одним из важных аспектов представленного протокола является его универсальность в различных областях применения. На практике он может быть успешно использован для обеспечения доказательств в разнообразных сценариях, включая, но не ограничиваясь:
\begin{itemize}
  \item Временные метки: Гарантирует подлинность и последовательность событий во времени без раскрытия самих меток.
  \item Геопозиция: Обеспечивает аутентификацию местоположения без раскрытия конкретных координат.
  \item Микро-платежи: Предоставляет возможность эффективных и безопасных \\микро-транзакций с минимальными вычислительными издержками.микро
  \item Аукционы: Обеспечивает анонимность участников аукционов, сохраняя при этом подлинность предложений.
  \item Использование банковских чеков: Гарантирует целостность и подлинность банковских транзакций без раскрытия конфиденциальных данных.
\end{itemize}

Несмотря на описанные сценарии, следует отметить, что практические применения данного протокола не ограничиваются вышеуказанными примерами. Его уникальные свойства предоставляют широкие перспективы для использования в различных областях, требующих безопасных и эффективных методов доказательства информации без ее раскрытия.

Таким образом, цель настоящей работы - более глубокое исследование технических характеристик предложенного протокола, выявление его потенциала в современном криптографическом контексте и оценка перспектив его применения в различных областях.

\section{Предварительные замечания}

Доказательство диапозона - это особоый тип доказательства с нулевым разглашением для доказательства того, что зафиксированное целое число лежит внутри интервала, при этом не раскрывая никакой дополнительной информации о самом целом числе.

Типичное доказательство диапозона с нулевым разглашением включает в себя криптографическое обязательство и доказательство. Обязательство должно удовлетворять двум условиям: скрытие и привязка, а доказательство должно удовлетворять полноте, надежности и нулевому разглашению.

Некоторые приложения данного протокола существуют в среде, в которой доверенный объект действует как уполномоченный орган для создания или проверки обязательств по целочисленным значениям. В качестве наглядного примера рассмотрим ситуацию, в которой гражданин желает доказать поставщику услуг, что его возраст превышает определенный порог, без необходимости сообщать дату своего рождения. Доверенный субъект (например, государственный поставщик идентификационных данных) может выдать заявление, подтверждающее возраст проверяющего, и проверяющий имеет возможность использовать протокол для получения доказательство, которое убеждает проверяющего в том, что возраст гражданина действительно превышает запрашиваемый порог.

Хотя данную задачу могут решить аналогичные протоколы (например, \\BulletProof или обязательство Педерсона), эти решения часто менее практичны в условиях ограниченных ресурсов, где асимметричные операции считаются дорогостоящими. В приложениях, где эти доказательства должны генерироваться и проверяться очень часто, привлекательной альтернативой может быть сосредоточение внимания на реализации более простых и легковесных примитивов.

\subsection{Хеш-цепи}
Простую хеш-цепь можно задать следующим образом: даны две устойчивые к коллизиям хеш-функции $G$ и $H$, и целое число $N$ - максимально возможное значение для использования протокола. Эмитент предоставляет обязательство $c$ для некоторого секретного целого числа $k \in [0, N]$, выбирая случайное число $r$. Тогда эмитент вычисляет $c = \underbrace{H(\dots H(H}_{k}(r)))$, подписывает его и открывает публичный доступ к данному обязательству с подписью. Также эмитент отправляет $r$ и $k$ доказывающему, чтобы он имел возможность произвести доказательство, отправив $\pi = \underbrace{H(\dots H(H}_{k-t}(r)))$ проверяющему. Проверяющий делает проверку $\underbrace{H(\dots H(H}_{t}(\pi)))$, чтобы быть уверенным в том, что $c$ - обязательство для некоторого $x \geq t$.

\subsection{Проверка диапозона на основе учетных данных}
Для некоторого фиксированного целого числа $N$, пространства обязательств $\mathbb{C}$, пространство доказательств $\mathbb{P}$, параметра безопасности $\lambda$, пространства случайности $\{0, 1\}^\lambda$, неинтерактивный протокол доказательства диапозона с нулевым разглашением представляет собой набор $\Pi = (Setup, Commit, Prove, Verify)$ со следующими свойствами:
\begin{itemize}
  \item $Setup(a^\lambda) \rightarrow pp$. Получая на вход параметр безопасности $\lambda$, возвращает публичные параметры $pp$
  \item $Commit(pp, x, r) \rightarrow com$. Получая на вход публичные параметры $pp$, целое число $x \in [N]$ и случайное целое число $r \in \{0, 1\}^\lambda$, возвращает обязательство $com \in \mathbb{C}$
  \item $Prove(pp, x, t, r) \rightarrow \pi$. Получая на вход публичные параметры $pp$, целое число $x \in [N]$, порог $t \in [1, n]$ и случайное целое число $r \in \{0, 1\}^\lambda$, возвращает доказательство $\pi$
  \item $Verify(pp, com, t, \pi) \rightarrow z$. Получая на вхожпубличные параметры $pp$, обязательство $com \in \mathbb{C}$, порог $t \in [N]$ и доказательство $\pi$, возвращает однобитное целое число $z \in \{0, 1\}$
\end{itemize}

\subsubsection{Безопасность}
Следующие свойства безопасности проверки диапазона на основе учетных данных унаследованы от типичных свойств безопасности для любой схемы принятия обязательств (скрытие и привязка), а также для любого протокола проверки диапазона (полнота, надежность и нулевое разглашение). Эти свойства аналогичны доказательству нормального диапазона, за исключением определения надежности и ослабления от нулевого знания до неразличимости свидетелей.
эмитентом учетных данных и проверяющим.

\begin{definition}[Обязывающее обязательство]
  Обязательство доказательства диапозона называется обязывающем, если для любоого злоумышленника, который получает на вход набор открытых параметров $pp \leftarrow Setup(a^\lambda)$ и возвращает пару различных целых чисел $x_0, x_1 \in [N]$ вместе с парой случайных строк $r_0, r_1 \in \{0, 1\}^\lambda$ и $com_0 \leftarrow Commit(pp, x_0, r_0)$ и $com_1 \leftarrow Commit(pp, x_1, r_1)$, вероятность того, что $com_1 = com_2$ пренебрежительно мала по отношению к $\lambda$
\end{definition}

\begin{definition}[Абсолютная полнота]
  Доказательство диапозона удовлетворяет (абсолютной) полноте, если для любоого злоумышленника, который возвращает $x \in [N]$, $t \in [N]$, $x \geq t$ и $r \in \{0, 1\}^\lambda$, всегда выполняется \\$Verify(Commit(x, r), t, Prove(x, t, r)) = 1$
\end{definition}

\begin{definition}[Условная надежность по обязательству]
  Доказательство диапозона удовлетворяет условной надежности по обязательству, если для любого уломышленника, получившего публичный параметр $pp \leftarrow Setup(1^\lambda)$ и вернувшего значение вектора $(x, t, r, \pi) \in [N] \times [N] \times \{0, 1\}^\lambda \times \mathbb{P}$, где $x < t$, вероятность того, что $Verify(pp, Commit(pp, x, r), t, \pi) = 1$ является пренебрежительно малой относительно $\lambda$
\end{definition}

Стоит отметить, что данное определение слабее, чем обычное определение надежности для систем доказательства диапозона. Обычно, злоумышленник может сгенерировать обязательство $com$ вместе с порогом $t$ и доказательством $\pi$, такие что $Verify(com, t, \pi) = 1$ и не существует такого вектора $(x, r) \in [N] \times \{0, 1\}^\lambda$, что $com = Commit(x, r)$ и $x \geq t$. Для данного протокола, возможность получения проверяющей стороной неверного обязательства исключена, так как их генерирует третья доверенная сторона

\begin{definition}[$Expt^{WI}$]
  Для некоторого целого числа $N$ эксперимент $Expt^{WI}$ между инициатором и злоумышленником выполняется следующим образом:
  \begin{enumerate}
    \item Инициатор отправляет публичный параметр $pp \leftarrow Setup(1^\lambda)$ злоумышленнику
    \item Злоумышленник отправляет инициатору $x, t \in [N]$, $x \geq t$
    \item Инициатор выбирает случайную $r \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$ и возвращает \\$com_b, \pi_b \leftarrow (Commit(x_b, r), prove(x_b, t, r))$ злоумышленнику
    \item Злоумышленник возвращает бит, который является результатом эксперимента
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Неотличимость свидетельств]
  Доказательство диапозона удовлетворяет условию неотличимости свидетельств, если для любого злоумышленника величина $Pr(Expt^{WI}_0 = 1) - Pr(Expt^{WI}_1 = 1)$ является пренебрежительно малой по сравнению с параметром безопасности $\lambda$
\end{definition}

Мы считаем, что доказательство диапозона является безопасным, если выполняются все вышеперечисленные свойства. Традиционные схемы обязательств также требуют свойства скрытия, однако оно фактически подразумевается свойством неотличимости свидетельств, которое является более строгим.

\subsection{Хеш-функции со случайным результатом}

\begin{definition}[Хеш-функция со случайным результатом]
  Пусть $U$ - равномерное распределение на $\{0, 1\}^\lambda$. Для некоторого целого числа $d$, обозначим $H_d(U)$ распределение, определенное как $\{H(x) : x \leftarrow_R \{0, 1\}^d\}$. Говорят, что хеш-функция $H : \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}^\lambda$ обладает свойством случайного результата, если $H_d(U) \approx U$ для всех $d \geq \lambda$
\end{definition}

Любая хеш-функция, которая может быть смоделирована на основе случайного оракула, также обладает свойством случайного результата. Однак стоит отметить, что данное свойство и свойство устойчивости к коллизиям независимые свойства безопасности. Для устойчивой к коллизиям хеш-функции $G : \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}^{\lambda - 1}$, функция $H$, определенная как $H(x) = 0 \parallel G(x)$, также уязвима к коллизиям, но не обладает свойством случайного результата. Аналогично, для функции со свойством случайного результата $F : \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}^\lambda$, функция $H$, определяемая как $H(x) = \left\{ \begin{matrix} 0 \text{, если } x = 0^\lambda \text{ или } x = 0^{\lambda + 1} \\ F(x)  \text{, иначе }\end{matrix} \right.$ также обладает свойством случайного результато, но неуязвима к коллизиям

  \begin{definition}[Псевдослучайный генератор]
    Псевдослучайный генератор это функция $G : \mathcal{X} \rightarrow \mathcal{Y} (|\mathcal{Y}| > |\mathcal{X}|)$ с условием $\{ G(x) : x \leftarrow_R \mathcal{X} \} \approx \{ y : y \leftarrow_R \mathcal{Y} \}$
  \end{definition}

  Другими словами, распределение, индуцированное $G(x)$ для случайно выбранного $x \leftarrow_R \mathcal{X}$, неразличимо от $y$ для случайно выбранного $y \leftarrow_R \mathcal{Y}$

  \subsection{Накопитель}
  Для области $\mathcal{X}$ и пространства результата $\mathcal{Y}$, накопитель \\$ACC = (Setup, Eval, WitCreate, Verify)$ представляяет собой набор из четырех алгоритмов, определенных следующим образом:
  \begin{enumerate}
    \item $Setup(1^\lambda) \rightarrow pp$. Алгоритм установки, принимает на вход параметр безопасности $\lambda$ и возвращает публичные параметры $pp$
    \item $Eval(pp, S) \rightarrow acc$. Алгоритм оценки, принимает на вход публичные параметры $pp$ и множество $S \subseteq \mathcal{X}$ и возвращает накопление $acc$
    \item $WitCreate(pp, x, S) \rightarrow wit$. Алгоритм создания свидетельства, принимает на вход публичные параметры $pp$, элемент $x \in \mathcal{X}$ и подмножество $S \subseteq \mathcal{X}$ и возвращает свидетельство $wit$
    \item $Verify(pp, acc, wit, x) \rightarrow b$. Алгоритм проверки, получает на вход публичные параметры $pp$, накопление $acc \in \mathcal{Y}$, свидетельство $wit$ и $x \in \mathcal{X}$ и возвращает один бит $b \in \{0, 1\}$, обозначающий успешность или неуспешность проверки
  \end{enumerate}

  \begin{definition}[Точный накопитель]
    Накопитель называется точным, если при $pp \leftarrow Setup(1^\lambda)$ для любого подмножества $S \subseteq \mathcal{X}$ и $x \in S$ выполняется равенство $Verify(pp, Eval(pp, S), WitCreate(pp, x, S), x) = 1$
  \end{definition}

  \begin{definition}[$Expt^{ACC}$]
    Для злоумышленника и инициатора $Expt^{ACC}$ определяется следующим образом:
    \begin{enumerate}
      \item Инициатор отправляет $pp \leftarrow Setup(1^\lambda)$ к злоумышленнику
      \item Злоумышленник отправляет свидетельство $wit$, элемент $x \in \mathcal{X}$ и подмножество $S \subseteq \mathcal{X}$ инициатору
      \item Инициатор выч
        исляет $acc \leftarrow Eval(pp, S)$ и считает результат эксперимента $1$, если $x \notin S$ и $Verify(pp, acc, wit, x) = 1$, и $0$ иначе
    \end{enumerate}
  \end{definition}

  \begin{definition}[Безопасный накопитель]
    Накопитель $ACC$ называется безоапсным, если для всех злоумышленников, вероятность $Pr(Expt^{ACC} = 1)$ является пренебрежительно малой по сравнению с $\lambda$
  \end{definition}

  \subsection{Минимальные доминирующие разбиения}

  \begin{definition}[Минимальное доминирующее разбиение]
    Для основания $b$ и двух положительных целых чисел $x, y \in \mathbb{Z}^+$, пусть представление этих чисел в виде цирф при разложении по основанию записываются следующим образом: $x = x_1x_2\cdots x_d$  и $y = y_1y_2\cdots y_d$, $d = \lceil \log_b(\max(x, y) + 1) \rceil$. Говорят, что $x$ "доминирует" над $y$, если для всех $i \in [d], x_i \geq y_i$
  \end{definition}

  \begin{definition}[Доминирующее разбиение]
    Для основания $b$ и положительного целого числа $x \in \mathbb{Z}^+$, доминирующее разбиение, записываемое как $DP_b(x)$, является упорядоченной последовательностью цедых чисел, удовлетворяющих условиям:
    \begin{itemize}
      \item Наибольшим элементом $DP_b(x)$ является сам $x$
      \item Для всех $y \in [0, x]$, существует элемент $z \in DP_b(x)$, который является доминирующим к $y$ по основанию $b$
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \begin{definition}[Минимальное доминирующее разбиение]
    Минимальное доминирующее разбиение, записываемое как $MDP_b(x)$, для $x$ по основанию $b$ называется доминирующее разбиение минимального размера среди всех возможных доминирующих разбиений числа $x$ по основанию $b$
  \end{definition}

  \subsubsection{Эффективное вычисление минимального доминирующего разбиения}
  В общем слуаче, вычисление минимального доминирующего разбиения для некоторого целого числа $x \in [N]$ эффективно вычислимо. Для любых двух целых чисел $x$ и $b$ пусть $\sigma \leftarrow MDP_b(x)$ - результат алгоритма. 
  \begin{algorithm}
    \floatname{algorithm}{Алгоритм}
    \algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Вход: }}
    \algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Выход: }}
    \caption{Минимальное доминирующее разбиение}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Require $x, b$
      \Ensure $\sigma = MDP_b(x)$
      \State $d \leftarrow \lceil \log_b(x + 1) \rceil$
      \State $\sigma \leftarrow [x]$
      \For{$i \in 1, \dots, d-1$}
        \If{$x + 1 \mod b^i \neq 0$}
          \State $y_i = \leftarrow \lfloor \frac{x}{b^i} \rfloor \cdot b^i - 1$
          \State $\sigma \leftarrow \sigma \cup \{y_i\}$
        \EndIf
      \EndFor
      \State \textbf{вернуть} $\sigma$
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \begin{lemma}
    Для каждого $i \in [d - 1]$ $x$ доминирует над $y_i$ тогда и только тогда, когда $x + 1 \mod b^i = 0$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Заметим, что по определению цифры $y_{i, d - i + 1} \cdots y_{i, d}$ совпадают с цифрой $b - 1$ и $y_{i, d - i} \equiv x_{d - 1} - 1 \mod b$. Остальные цифры совпадают у $x$ и $y_i$. Заметим, что $x$ доминирует над $y_i$ тогда и только тогда, когда $x_{d - i + 1} \cdots x_d$ совпадают с цифрой $b - 1$. Следовательно, $x$ доминирует над $y_i$ тогда и только тогда, когда $y_i + b^i = x$. Из $y_i$ получается $\lfloor \frac{x}{b^i} \rfloor \cdot b^i - 1 + b^i = b^i(\lfloor \frac{x}{b^i} \rfloor) - 1 = x$, что подтверждает лемму
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    Для любых двух различных элементов $z_1, z_2 \in \sigma$, $z_1$ не доминирует над $z_2$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Предположим, что существует пара $z_1, z_2 \in \sigma$, такие что $z_1 \neq z_2$ и $z_1$ доминирует над $z_2$. Пусть $j \in [0, d - 1]$ - минимальный индекс такой, что $z_1 = y_j$
    \begin{itemize}
      \item Если $z_1 = x$, то $z_2 = y_i$ для некоторого $i \in [1, d - 1]$. Согласно Лемме 1 итерация $i, x + 1 \mod b^i = 0$. Следовательно $z_2 = n_i$ не будет добавлено в $\sigma$, что противрочети условию, что $z_2 \in \sigma$
      \item Если $z_1 \neq x$, то $z_1 = y_j$ и $z_2 = y_i$ для некоторых $1 \leq j < i \leq d - 1$. По определению, цифры $y_{i, d - 1 + 1} \cdots y_{i, d}$ равны цифре $b - 1$. Так как $y_j$ доминирует над $y_i$, то цифры $y_{j, d - i + 1} \cdots y_{j, d}$ равны цифре $b - 1$. Заметим, что $y_{j - 1} > y_j$ и они могут быть различны только в цифрах с индексами $d - j$ и $d - j + 1$. Также $d - i + 1 \geq d - j$, так как $j < i$ и, следовательно, $y_{j, d - j}$ и $y_{j, d - j}$ равны $n - 1$. Значит $y_{j, d - j}$ и $y_{j, d - j}$ равны $b - 1$. Из этого следует то, что $y_{j - 1} = y_j$, что противоречит тому, что индекс $j$ задавался как минимальный
 задавался как минимальный\end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    $\sigma$ является доминирующим разбиенем по основанию $b$ целого числа $x$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    По определению, $x$ является наибольшим элементом из $\sigma$. Необходимо доказать, что для каждого целого числа $z \in [0, x - 1]$ существует некоторый индекс $i$ такой, что $y_i \leftarrow \lfloor \frac{x}{b^i} \rfloor \cdot b^i - 1$ такой, что $y_i$ доминирует над $z$

    Пусть $k$ - минимальный индекс, для которого $z_k > x_k$ и пусть $j \in [1, k - 1]$ - наибольший индекс такой, что $z_j < x_j$. Докажем, что $z$ доминирует над $y_{d - j} = \lfloor \frac{x}{b^{d - j}} \rfloor \cdot b^{d - j} - 1$. По определению $y_{d - j, j + 1} \cdots y_{d - j, d}$ равны $b - 1$, что доказывает $y_l \geq z_l$ для каждого $l \in [j + 1, d]$. Так как индекс $k$ наименьший и $j < i$, $z_1 \cdots z_j$ доминирует над $x_1 \cdots x_j$. Также $y_{d - j, t} = x_t$ для всех $t \in [1, j - 1]$, из чего следует $y_{d - j, t} \geq z_k$. Наконец, $y_{d - j, j} = x_j - 1$ и так как $z_{d - j, j} < x_j$, то $y_{d - j, j} \geq z_j$

    $y_{d - j}$ был добавлен в $\sigma$ на $(d - j)$-той итерации Алгоритма 1, из чего следует доказываемое выражение
  \end{proof}

  \begin{theorem}
    Для любых двух положительных целых чисел $x$ и $b$, последовательность, возвращаемая Алгоритмом 1, является минимальным доминирующим разбиением числа $x$ по основанию $b$
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Согласно Лемме 3, $MDP_b(x)$ является доминирующим разбиением целого числа $x$ по основанию $b$. Предположим, что существует меньшее доминирующее разбиение $OPT_b(x)$: $|OPT_b(x)| < |MDP_b(x)|$. Согласно принципу Дирихле, существует некоторый элемент $y \in OPT_b(x)$, который доминирует два различных элемента $z, w \in MDP_b(x)$. Рассмотрим два случая:
  \begin{itemize}
    \item Случай 1: $z$ доминирует над $y$. Тогда, так как $y$ тоже доминирует над $w$, по транзитивному закону $z$ доминирует над $w$, что противоречит Лемме 2
    \item Случай 2: $z$ не доминирует над $y$. Тогда должен быть другой элемент \\$v \in MDP_b(x)$, который доминирует над $y$, и по транзитивному принципу $v$ доминирует над $v$, что противоречит Лемме 2.
  \end{itemize}
  В обоих случаях существует противоречие, значит исходное выражение неверно, что доказывает минимальность данного доминирующего разбиения
  \end{proof}

  \subsection{Эффективные хеш-цепи}

  Пусть $G$ и $H$ - устойчивые к коллизиям хеш-функции. Для некоторого положительного целого числа $k$, обязательство хеш-цепи числа $k$ с равномерно распределенным случайным числом $r$ будет определяться как $H^k(G(r))$. Запись $H^k(\cdot)$ является сокращенной записью выражения $\underbrace{H(\dots H(H(}_k\cdot)))$. Для некоторого целого числа $t$, доказывающий может предоставить значение $\pi = H^{k - t}(G(r))$ првоеряющему, которое будет принято, так как $k \geq t$

  Пусть $N$ - целое число, $b$ - основание, $d = \lceil log_b(N) \rceil$ и $k_1 \cdots k_d = k$ - разложение $k$ по основанию $b$. Для равномерно распределенного случайного числа $r$, обязательство хеш-мултьицепи длины $d$, записываемой как $HMC_d(k, r)$, является следующим выражением $HMC_d(k, \langle r_1, \dots, r_d \rangle) = H(H^{k_1}(r_1) \parallel \dots \parallel H^{k_d}(r_d))$. Для целого $t = t_a \cdots t_d$, доказывающий может предоставить последовательность значений $\pi = (H^{k_1 - t_1}(r_1) \parallel \cdots \parallel H^{k_d - t_d}(r_d))$, которая доказывает, что $ty \in [0, k]$ и $k$ доминирует над $t$, и наоборот, $k_i - t_i \leq 0$ для всех $1 \leq i \leq d$

  \subsubsection{Подпрограмма}

  Для некоторого целого числа $d$, определим случайную процедуру $HWS_d$, которая получает на вход целого число $k$ и возвращает перестановку $P : [d] \rightarrow [d]$ и пару последовательностей длины $d$ из $\{0, 1\}^\lambda$. Для некоторого случайного $r \in \{0, 1\}^\lambda$, процедура $HWS_d(k, r)$ действует следующим обазом:
  \begin{itemize}
    \item Для каждых $i, j \in [d]$, подпрограмма вычисляет $r_{i, j} \leftarrow H((i, j) \parallel r)$. Также $r$ и $H$ используется для задания превдослучайной перестановки $P : [d] \rightarrow [d]$\
    \item Подпрограмма вычисляет $\langle w_1, \dots, w_m \rangle \leftarrow MDP_b(k)$. Для каждого $i \in [m]$, подпрограмма вычисляет $a_i \leftarrow HMC_d(w_i, \langle r_{i, 1}, \dots, r_{i, d} \rangle)$, и затем выбирает $d - m$ случайных значений $a_{m + 1}, \dots, a_d \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$
    \item Для каждого $i \in [d]$, определим $c_i \leftarrow a_{P(i)}$. Результатом будет \\$(P, \langle c_1, \dots, c_d \rangle, \langle r_{1, 1}, \dots, r_{d, d} \rangle)$
  \end{itemize}

  Заметим, что длина хеш-цепей, неявно задаваемых подпрограммой $HWS_d(k, r)$, имеет логарифмическую зависимость от $k$ (линейную от представления $k$)

  \section{Протокол доказательства диапозона с нулевым разглашением}

  Пусть $N$ - положительное целое число, $b$ - основание. Пусть $G : \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}^\lambda$ и $H : \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}^\lambda$ - пара хеш-функций со случайным результатом. Пусть $ACC = (ACC.Setup, ACC.Eval, ACC.WitCreate, ACC>Verify)$ - безопасный накопитель. Протокол доказательства диапозона с нулевым разглашением \\$HW = (HW.Setup, HW.Commit, HW.Prove, HW.Verify)$ определяется следующим образом:
  \begin{itemize}
    \item $HW.Setup(1^\lambda) \rightarrow pp$. Алгоритм установки, при входном параметре безопасности $\lambda$, вычисляет $pp_{ACC} \leftarrow ACC.Setup(1^\lambda), d = \lceil \log_b(N) \rceil$ и возвращает \\$pp = (pp_{ACC}, N, b, d)$
    \item $HW.Commit(pp, x, r) \rightarrow com$. Алгоритм генерации обязательства, при входных публичном параметре $pp = (pp_{ACC}, N, b, d)$, целом числе $x \in [N]$ и случайном значении $r$, вычисляет $(P, \langle c_1, \dots, c_d \rangle, \langle r_{1, 1}, \dots, r_{d, d} \rangle) \leftarrow HWS_d(x, r)$ и возвращает $com \leftarrow ACC.Eval(pp_{ACC}, \{c_1, \dots, c_d\})$
    \item $HW.Prove(pp, x, t, r) \rightarrow \pi$. Алгоритм доказательства, при выходных публичном параметре $pp = (pp_{ACC}, N, b, d)$, целом числе $x in [N]$, пороге $t \in [N]$ и сулчайном значении $r \in \{0, 1\}^\lambda$, вычисляет $(P, \langle c_1, \dots, c_d \rangle, \langle r_{1, 1}, \dots, r_{d, d} \rangle) \leftarrow MDP_b(x)$ и обозначает $i^8 \in [m]$ как первый индекс, для которого $w_{i^*}$ доминирует над $t$. Обозначение $y_1, \cdots y_d$ как разложеие по основанию $b$ числа $w_{i^*}$ и $t_1 \cdots t_d$ как разложение по основанию $b$ числа $t$, для каждого $j \in [d]$ определяет $v_j \leftarrow H^{y_j - t_j}(r_{i^*, j})$. Затем вычисляет $wit \leftarrow ACC.WitCreate(pp_{ACC}, c_{P(i^*)}), \{c_1, \dots, c_d\}$ и возвращает доказательство $\pi \leftarrow (wit, \langle v_1, \dots, v_d \rangle)$
    \item $Hw.Verify(pp, com, t, \pi) \rightarrow z$. Алгоритм проверки, при входных публичном параметре $pp = (pp_{ACC}, N, b, d)$, обязательстве $com$, пороге $t \in [N]$, представляемом как $t_1 \cdots t_d$ по основанию $b$, и доказательстве $\pi = (wit, \langle v_1, \dots, v_d \rangle)$, вычисляет $c^* \leftarrow H(h^{t_1}(v_1) \parallel \cdots \parallel H^{t_d}(v_d))$ и возвращает один бит $z \leftarrow ACC>Verify(pp_{ACC}, com, wit, c^*)$
  \end{itemize}

  \subsection{Безопасность}

  Для доказательства безопасности данного протокола, необходимо показать, что обязательство является обязывающим и полным, а проверка удовлетворяет полноте, надежности и неотличимости свидетельств.

  Свойства обязывающего обязательства и полноты дкоазательства наследуются от хеш-цепей, использумых в данном протоколе.

  Надежность происходит от минимального доминирующего разбиения, при котором для всех $y > x$, не существует элемента из $MDP_b(x)$, которые бы доминировал над $y$. Для того, чтобы доказывающий смог обмануть проверяющего, ему необходимо вычислить праобраз хеш-функции $H$ для определенной цифры.

  Для доказательства неразличимости свидетельств, воспользуемся свойством независимости каждой отдельной хеш-мультицепи к каждому элементу $MDP_b(x)$. Достаточно показать, что механизм объединения корней данных \\хеш-мультицепей не изменяет свойства неразличимости свидетельств между \\остальными хеш-мультицепями. Основывается это на факте того, что доказывающий дополняет ненастоящими значениями результат $MDP_b(x)$, а затем перемешивает его, так что проверяющий не сможет определить какой элемент $MDP_b(x)$ доминирует над $x$

  \begin{lemma}
    Протокол $HW$ удовлетворяет свойству абсолютной полноте
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Так как $x \geq t$, то $MDP_b(x)$ доминирует над $t$. Пусть $y_1 \cdots y_d$ и $t_1 \cdots t_d$ - разложение чисел $y$ и $t$ по основанию $b$ соответственно. Свойство абсолютной полноты следует из построения доказательства и определении значений $v_1, \dots, v_d$. Так как $v_j = H^{y_j - t_j}(r_{i^*, j})$ и проверяющий по данным значениям вычисляет $c^* \leftarrow H(H^{t_1}(v_1) \parallel \cdots \parallel H^{t_d}(v_d))$, то множество $\{c_1, \dots, c_d\}$ точно совпадает с аналогичным множеством, по которому $ACC.Eval$ возвращает $com$. Таким образом, из корректности накопителя следует $HW.Verify(pp, HW.Commit(pp, x, r), t, HW.Prove(x, t, r)) = 1$
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    Протокол $HW$ удовлетворяет свойство обязывающего обязательства, при условии, что $H$ - устойчивая к коллизиям хеш-функция и $ACC$ - безопасный накопитель
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Согласно определению обязывающего обязательства, необходимо показать, что вероятность совпадения обязательств для двух различных целых чисел $x_0, x_1 \in [N]$ пренебрежительно мала. Предположим, что \\$HW.Commit(pp, x_0, r_0) = com = HW.Commit(pp, x_1, r_1)$. Для каждого $Z \in \{0, 1\}$, пусть $(P^{(z)}, \langle c_1^{(z)}, \dots, c_d^{(z)} \rangle, \langle r_{1, 1}^{(z)}, \dots, r_{d, d}^{(z)} \rangle) \leftarrow HWS_d(x_z, r_z)$ и $C^{(z)} = \{ c_1^{(z)}, \dots, c_d^{(z)} \}$. Существует для случая ждя рассмотрения:
    \begin{itemize}
      \item Случай 1: $C^{(0)} = C^{(1)}$. Согалсно определению минимального доминирующего разбиения, из $x_0 \neq x_1$ следует $MDP_b(x_0) \neq MDP_b(x_1)$. Так как $C^{(z)}$ построено по цикличному хешированию $r_z$, где количество итераций зависит от $MDP_b(x_z)$, то хеш-функция $H$ не удовлетворяет условию устойчивости к коллизиям, что противоречит условию
      \item Случай 2: $C^{(0)} \neq C^{(1)}$. Пусть существует $\beta$, такая что $\beta \in C^{(0)}$ и $\beta \notin C^{(1)}$. Если обязательства для $x_0$ и $x_1$ одинаковы, то \\$ACC.Eval(pp_{ACC}, C^{(0)}) = com = ACC.Eval(pp_{ACC}, C^{(1)})$, что позволяет злоумышленнику выполнить $Expt^{ACC}$ следующим образом:
        \begin{itemize}
          \item Инициатор отправляет $pp_{ACC} \leftarrow ACC.Setup(1^\lambda)$ злоумышленнику
          \item Злоумышленник отправляет свидетельство \\$wit \leftarrow ACC.WitCreate(pp_{ACC}, \beta, C^{(0)})$, элемент $\beta$ и множество $C^{(1)}$ инициатору
        \end{itemize}
        На последнем шаге инициатор вычисляет $acc \leftarrow ACC.Eval(pp_{ACC}, C^{(1)})$ и, так как $\beta \notin C^{(1)}$ и $ACC.Eval(pp_{ACC}, C^{(0)}) = ACC.Eval(pp_{ACC}, C^{(1)})$, результат эксперимента - $1$, из-за чего накопитель не удовлетворяет условию безопасности, что противоречит условию
    \end{itemize}
    Из данных двух случаев следует, что злоумышленник сможет нарушить свойство обязывающего обязательства только в том случае, если хеш-функция $H$ не является устойчивой к коллизиям или накопитель $ACC$ не является безопасным
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    Протокол $HW$ удовлетворяет условию условной безопасности обязательства, при условии, что $H$ -  устойчивая к коллизиям хеш-функция и $ACC$ - безопасный накопитель
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Определим два промежуточных эксперимента:
    \begin{itemize}
      \item $E_0$: После установки $pp \leftarrow Setup(1^\lambda)$ и вычисления $(x, t, r, \pi) \leftarrow pp$, эксперимент вычисляет $com \leftarrow Commit(pp, x, r)$ и возвращает $z \leftarrow Verify(pp, com, t, \pi)$
      \item $E_1$: Послу установки $pp = (pp_{ACC}, N, b, d) \leftarrow Setup(1^\lambda)$ и вычисления $(x, t, r, \pi) \leftarrow pp$, эксперимент вычисляет $com \leftarrow Commit(pp, x, r)$. Пусть $C = \{ c_1, \dots, c_d \}$ - множество значения, для которых $com = ACC.Eval(pp_{ACC}, C)$, $(wit, \langle v_1, \dots, v_d \rangle) \leftarrow \pi$ и $c^* \leftarrow H(H^{t_1}(v_1) \parallel \cdots \parallel H^{t_d}(v_d))$. Если $c^* \notin C$, то эксперимент прерывается и возвращает $0$. В противном случае эксперимент возвращает \\$z \leftarrow Verify(pp, com, t, \pi)$
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    $E_0 \approx E_1$, при условии, что накопитель $ACC$ является безопасным
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Заметим, что разница между $E_0$ и $E_1$ заключается в условии $c^* \notin C$, при котором эксперимент прерывается и сразу возвращает $0$. Следовательно если $E_0 = 0$, то $E_1 = 0$ по определению. Если $E_0 = 1$ и $c^* \in C$, то $E_1 = 1$. Остается только случай когда $E_0 = 1$, $c^* \notin C$ и $E_1 = 1$

    Определим алгоритм $\mathcal{B}$, который учавствует в $Expt^{ACC}$ следующим образом. После того, как $\mathcal{B}$ получает $pp = (pp_{ACC}, N, b, d)$ от инициатора, он вычисляет $(x, t, r, \pi) \leftarrow pp$ и $(wit, \langle v_1, \dots, v_d \rangle) \leftarrow \pi$. Затем отправляет свидетельство $wit$, элемент \\$c^* \leftarrow H(H^{t_1}(v_1) \parallel \cdots \parallel H^{t_d}(v_d))$ и множество $C$, для которого $com = ACC.Eval(pp_{ACC}, C)$ инициатору. Инициатор отвечает битом $z$, который также является результатом $\mathcal{B}$

    Теперь, так как $c^* \notin C$ и $E_1 = 1$, то $Expt^{ACC}(\mathcal{B}) = 1$ по определению. Обозначив наибольшее преимущество, которое может получить злоумышленник, как $\epsilon$, получаем $|Pr(E_0 = 1) - Pr(E_1 = 1)| \leq \epsilon$, что доказывает утверждение.
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    $Pr(E_1 = 1) \leq \epsilon$, где $\epsilon$ - вероятность нахождения коллизии для хеш-функции $H$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Заметим, что если $E_1 = 1$, то $c^* \in C$, это означает, что существует некоторое $w \in MDP_b(x), r \in \{0, 1\}^\lambda$ и $i^* \in [d]$, для которых $c^* = HMC_d(w, \langle H((i^*, 1) \parallel r), \dots, H((i^*, d), \parallel r) \rangle)$. Так как $w \in MDP_b(x)$, то $w \leq x \leq t$. Используя разложения $w = w_1 w_2 \cdots w_d$ и $t = t_1 t_2 \cdots t_d$ по основанию $b$, мы можем найти существующий индекс $j \in [d]$, такой что $w_j < t_j$

    Определим для $k \in [0, w_j]$ последовательность $\alpha_k = H^{w_j - k}(H((i^*, j) \parallel r))$ и для $k \in [0, t_j]$ последовательность $\beta_k = H^{t_j - k}(v_j)$. Пусть $k^*$ - наименьший индекс, для которого $\alpha_{k^*} \neq \beta_{k^*}$. Рассмотрим несколько случаев:
    \begin{itemize}
      \item $k^* = 0$. Запишем пару $(\gamma_1, \gamma_2)$ как коллизию хеш-функции $H$, где \\$\gamma_1 = H^{w_1}(H((i^*, 1) \parallel r)) \parallel \dots \parallel H^{w_d}(H((i^*, d) \parallel r))$, а $\gamma_2 = H^{t_1}(v_1) \parallel \dots \parallel H^{t_d}(v_d)$. Заметим, что это валидная коллизия, так как $H(\gamma_1) = c^* \ H(\gamma_2)$
      \item $0 < k^* \leq w_j$. Тогда $\gamma_1 = \alpha_{k^*}$ и $\gamma_2 = \beta_{k^*}$, из чего следует, что пара $(\gamma_1, \gamma_2)$ является валидной коллизией для хеш-функции $H$, так как $H(\gamma_1) = \alpha_{k^* - 1} = \beta_{k^* - 1} = H(\gamma_2)$
      \item Иначе. Из того, что $\gamma_1 = H((i^*, j) \parallel r)$ и $\gamma_2 = \beta_{w_j + 1}$, следует что пара $(\gamma_1, \gamma_2)$ является валидной коллизией для хеш-функции $H$, так как из $w_j < t_j$ следует, что $\beta_{w_j + 1}$ определено корректно и $H(\beta_{w_j + 1}) = \beta_{w_j} = \alpha_{w_j} = H(\gamma_1)$ по определению
    \end{itemize}
    Во всех случаях возможно получить коллизию хеш-функции $H$, что подтверждает изначальное предположение
  \end{proof}


  \begin{lemma}
    Протокол $HW$ удовлетворяет условию неотличимости свидетельств, при условии, что $H$ - хеш-функция со случайным результатом
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Определим функцию $S: PP \times [N] \rightarrow \mathbb{P} \times \mathbb{C}$, которая принимает на вход публичные параметры $pp \in PP$ и целое число $t \in [N]$ - порог, и возвращает набор $(\pi, com) \in \mathbb{P} \times \mathbb{C}$ следующим образом:
    \begin{enumerate}
      \item Используя $(pp_{ACC}, N, b, d) \leftarrow pp$, $S$ устанавливает случайный индекс $i^* \leftarrow_R [d]$, $d - 1$ значение $c_1, \dots, c_{i^* - 1}, c_{i^* + 1}, \dots, c_d \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$ и значения $v_1, \dots, v_d \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$
      \item При условии, что $t_1 \cdots t_d$ - предстваление числа $t$ по освнованию $b$, для каждого $j \in [d]$ определим $c_{i^*} \leftarrow H(H^{t_1}(v_1) \parallel \cdots \parallel H^{t_d}(v_d))$
      \item Из соотношения $C = \{c_1, \dots, c_d\}$ вычисляется \\$wit \leftarrow ACC.WitCreate(pp_{ACC}, c_{i^*}, C), \pi \leftarrow (wit, \langle v_1, \dots, v_d \rangle), com \leftarrow ACC.Eval(pp_{ACC}, C)$ и возвращает $(\pi, com)$
    \end{enumerate}
    Для доказательства свойства неотличимости свидетельств, для фиксированных целых чисел $x, t \in [N]$, $x \geq t$, определим следующие распределени:
    \begin{itemize}
      \item $D_0$: Распределение, аналогичное распределению $(pp, S(t), x, t)$
      \item $D_1$: Распределение, аналогичное распределению $D_0$, за исключением метода генерации значения $v_1, \dots, v_d$. Вместо того, чтобы равновероятно выбирать их из $\{0, 1\}^\lambda$, выбирается $r^* \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$ и дальше алгоритм заключается в следующем: пусть $\langle w_1, \dots, w_m \rangle \leftarrow MDP_b(x)$ и $i^* \in [m]$ - первый индекс, для которого $w_{i^*}$ доминирует над $t$. Обозначим $y_1 \cdots y_d$ и $t_1 \cdots t_d$ как разложения по основанию $b$ чисел $y$ и $t$ соответственно. Для каждого $v_j \leftarrow H^{y_j - t_j}(H((i^*, j) \parallel r^*))$. Все последующие шаги остаются неизменными
      \item $D_2$: Распределение, аналогичное распределению $D_1$, за исключением метода генерации значений $c_1, \dots, c_{i^* - 1}, c_{i^* + 1}, \dots, c_d$. Вместо того, чтобы равновероятно выбирать их из $\{0, 1\}^\lambda$, выбирается $r \leftarrow_R \{0, 1\}^\lambda$, для каждого $i, j \in [d]$ вычисляется $r_{i, j} = \leftarrow H((i, j) \parallel r)$ и $\langle w_1, \dots, w_m \rangle \leftarrow MDP_b(x)$. Используя $H$ и $r$ выбирается перестановка $P' : [d] \backslash \{i^*\} \rightarrow [d] \backslash \{i^*\}$ и для каждого $i \in [d] \backslash \{i^*\}$ пусть $a_i \leftarrow HWS_d(w_i, r_i)$ и $c_i \leftarrow a_{P'(i)}$. Все последующие шаги остаются неизменными
      \item $D_3$: Распределение, аналогичное распределению \\$(pp, (Prove(pp, x, t, r), Commit(pp, x, r)), x, t)$
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    Если возможно отличить $D_0$ от $D_1$ с вероятностью как минимум $\epsilon$, то существует метод взлома любой из двух хеш-функций со случайным результатом $G$ или $H$ с вероятностью как минимум $\frac{\epsilon}{(b + 1) \cdot d}$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Пусть $Q_1$ представляет полное количество вычислений $H$, необходимое для получения значений $v_1, \dots, v_d$ в $D_1$. Определим серию различных распределений $F_0, \dots, F_{Q_1}$ таким образом, что для каждого $i \in [0, Q_1]$, $F_i$ совпадает с $D_1$, за исключением случайного результата $\{0, 1\}^\lambda$, используемого в первых $i$ вычислений $H$ в $D_1$. Заметим, что вычисления $H$ могут быть упорядочены так, что $F_i$ всегда определено корректно. Также заметим, что $F_0$ идентично с $D_1$ и $F_M$ идентично с $D_0$

    Для каждого $i \in [Q_1]$, возможность отличить $F_{i - 1}$ от $F_i$ с вероятностью $\epsilon$ может быть использована, чтобы взломать хеш-функцию со случайным результатом с вероятностью $\epsilon$. Сложив вероятности для всех $F_i$, а также добавив факт того, что $Q_1 \leq (b + 1) \cdot d$, полуим исходное выражение
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    Если возможно отличить $D_1$ от $D_2$ с вероятностью как минимум $\epsilon$, то существует метод взлома любой из двух хеш-функций со случайным результатом $G$ или $H$ с вероятностью как минимум $\frac{\epsilon}{b \cdot d \cdot (d - 1)}$
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Пусть $Q_2$ представляет общее количество вычислений $H$, необходимое для получения значений $c_1, \dots, c_{i^* - 1}, c_{i^* + 1}, \dots, c_d$. Определим серию различных распределений $F_0, \dots, F_M$ таким образом, что для каждого $i \in [0, Q_2]$ $F_i$ совпадает с $D_2$, за исключением случайного $\{0, 1\}^\lambda$, используемого в первых $i$ вычислениях $H$ в $D_2$. Заметим, что вычисления $H$ могут быть упорядочены таким образом, что $F_i$ определено корректно. Также отметим, что $F_0$ совпадает с $D_2$ и $F_M$ совпадает с $D_1$

    Для каждого $i \in [Q_2]$ возможность отличить $F_{i - 1}$ от $F_i$ с вероятностью $\epsilon$ может быть использована для взлома хеш-функции со случайным результатом с вероятностью $\epsilon$. Сумма вероятностей всех $F_i$ и то, что $Q_2 \leq (b + 1) \cdot d^2$, приводит к доказываемому выражению
  \end{proof}

  \begin{lemma}
     Два распределения $D_2$ и $D_3$ идентичны
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Единственное различие между двумя распределениями $D_2$ и $D_3$ заключается в том, что в $D_2$ случайный индекс $i^* \in [d]$ выбирается и используется для упорядочивания набора $d$ значений при помощи перестановки $P' : [d] \backslash \{i^*\} \rightarrow [d] \backslash \{i^*\}$, тогда как в $D_3$ используется перестановка $P : [d] \rightarrow [d]$. Так как перестановка, индуцированная $P'$ и случайным выбором индекса $i^*$ идентичная выбору $P$ из всей области $[d]$, то два распределения $D_2$ и $D_3$ идентичны
  \end{proof}

  \begin{theorem}
    Протокол $HW$ является безопасным протоколом доказательства диапозона, основываясь на устойчивой к коллизиям хеш-функции со случйаным результатом $H$ и безопасном накопителе $ACC$ 
  \end{theorem}

  \section{Улучшения и приложения}

  \subsection{Работа с интервалами}

  Данный протокол доказательства диапозона с нулевым разглашением показывает лишь то, что зафиксированное целоче число выше определенного порога, в то время как типичные доказательства диапозона предназначены для доказательства того, что зафиксированное целое число находится в пределах интервала

  Самый примитивный способ расширения протокола для обработки доказательства диапозона внутри интервала заключается в создании двух отдельных обязательств для значения $x$, одно для доказательства $x \geq t$ для некоторого порога $t$, и второе для доказательства $N - x \leq N - t$. Так как обя обязательства это результаты хеш-функции, они могут быть объединены при помощи другой хеш-функции в единое "корневое" обязательство, при помощи которого проверяющий сможет проверить оба доказательства вместе.

  \subsubsection{Конъюнкция}

  Обобщая, обязательства данного протокола поддерживают конъюнкцию. Это означает, что можно применить их для объединения нескольких доказательств для набора секретных целых чисел и их обязательств вместе. Данное свойство можно использовать для доказательства принадлежности двумерной точки к некоторой площади поверхности, объединив доказательства для широты и для долготы в одно

  \subsection{Повторное использование доказательств}

  Классическое определение протокола не гарантирует нулевого разглашения при генерации нескольких доказательств по одному обязательству. Для улучшения протокола с целью повторного использования обязательств, можно рассматривать обязательство как лист сбалансированного бинарного дерева Меркла, корень которого выступает в роли переиспользуемого обязательства. При $T$ листьях в дереве Меркла, протокол будет иметь возможность доказать $T$ различных диапозона по одному обязательству, при этом размер доказательства и время проверки увеличивается на $\mathcal{O}(\log T)$, а время генерации обязательства и доказательства увеличивается в $\mathcal{O}(T)$ раз


  \subsection{Предотвращение гибкости}

  Так как протокол основан на хеш-цепях, то следует отметить, что доказательства являются гибкими, то есть доказательство значения $311 < 312$ может быть повторно использовано дяля доказательства $300 < 312$ или $211 < 312$ и так для всех чисел, над которыми доминирует число $311$

  Гибкость может рассматриваться как особенность при повторном использовании одного и того же доказательства для разных запрашиваемых диапазонов, без вычисления каждого из них с нуля. Например, полные копии платежных ведомостей являются распространенным запросом и служат важным показателем для арендодателей, поскольку показывают им, что потенциальный арендатор имеет стабильный доход и сможет вносить ежемесячные платежи. В целях конфиденциальности арендаторы могут просто запросить подтверждение данного протокола у своих работодателей, затем вычислить одно доказательство диапазона для самого высокого запрашиваемого значения и, если возможно, повторно используйте его, чтобы доказать меньшие диапазоны другим арендодателям. Аналогичным образом, агенты по недвижимости могут запросить у арендаторов (своих клиентов) одно подтверждение максимального диапазона. Затем брокеры могут повторно откалибровать эти доказательства для каждого арендодателя без взаимодействия арендатора с арендодателем.

  Однако в других случаях это считается атакой с адаптивным выбором сообщения, когда доказательство поддельного диапазона подтверждает диапазон, отличный от значения, которое было сгенерировано законным образом. В этих случаях следует избегать гибкости.

  Существует, по крайней мере, два подхода для защиты от гибкости. Простое решение заключается в том, чтобы проверяющий всегда подписывал как подтверждение хэш-кода, так и запрашиваемое значение числового диапазона.

  Однако можно сделать данным протокол самозащищенными от гибкости без необходимости в дополнительных подписях, используя идеи из постквантовых схем на основе хэша. На самом деле, можно легко найти сходство между даным протоколом и схемой одноразовой подписи Winternitz (WOTS). Часть хещ-цепи в протоколе можно рассматривать как разновидность WOTS с ограничениями эмитента на байтовые значения, которые могут быть подписаны или подтверждены. В то время как в WOTS любая комбинация битов может быть подписана, в данном протоколе эмитент гарантирует, что хеш-мультицепи вычисляются таким образом, что не все значения имеют путь к корню обязательства. WOTS защищает от атак гибкости на выбранные сообщения, подписывая значение контрольной суммы, добавляемое к (хэшированным) байтам сообщения за счет дополнительных хэш-цепочек. Данный протокол может быть расширен с помощью точно такого же механизма.

  Каждая хеш-цепочка может быть вычислена только в прямом направлении при условии невозможности вычислить праобраз хеш-функции по ее образу. Проверочная сумма вычисляется следующим образом $sum_{i=1}^n (b - 1 - M_i)$, заключающаяся в разнице между $b - 1$ и $M_i$, где $M_i$ $i$-тая цифра запрашиваемого числа по основанию $b$. Аналогично WOTS, результирующая проверочная сумма представляет собой целое число по основанию $b$ и добавляется к доказательству. На практике, проверочная сумма добавляет дополнительные несколько хеш-мультицепи в проверку

  Данный метод работает, так как при попытке злоумышленника доказать меньший диапозон, проверочная сумма увеличиться, а злоумышленник не сможет предоставить более длинную хеш-цепь в силу невозможности получения праобраза из образа хеш-функции.

  \subsection{Приложения}

  Практические приложения данного протокола не ограничивается лишь приведенными ниже примерами, но стоит отметить реализации протокола в ограниченных средах, таких как смарт-контракты или IoT, или в случаях, когда примитивы алгебраических групп либо недоступны, либо неразумно сложны для безопасной реализации (аппаратное обеспечение, втроенное аппаратное обеспечение или языки программирования, для которых не существует библиотеки \\BulletProof или аналогичных систем ZKP). Однако стоит заметить, что обязательство данного протокола не являются гомоморфными и, следовательно, не могут использоваться для нахождения суммы и разности конфиденциальных сум.

  \subsubsection{Подтвержденное местоположение}

  Протокол доказательства диапозона с нулевым азглашением может быть расширен, чтобы использовать его для доказательства того, что многомерные данные поддаются проверке в пределах интервального диапозона (например, 2D и 3D координаты), путем выдачи доказательства для объедминенных широты и долготы. Существует множество чувствительных к местоположению приложений, включая нахождение местоположение пользователя с сохраением конфиденциальности, а также ограничения зоны приема спутникового телевидения и радиостанций. Существуют множество криптографических примитивов, безопасность которых зависит от поддающегося проверке местоположения, включая близость частного местоположения, обмен ключами на основе местоположения и многопартийные вычисления, идентификационные ключи на основе местоположения, контроль доступа. Однако одним из наиболее важным аспектом является то, что злоумышленник имет возможность предоставить поддельные данные о своем местоположении, а GPS-координаты, предоставляемые пользователям, могут быть неточны. Чтобы улучшить данный недостаток, обязательства данного протокола могут выдаваться датчиками позиционирования IoT, а затем логика основного приложения решает что делать с уже подтвержденными координатами.

  \subsubsection{Know Your Customer}

  Регулирующие органы обязывают финансовые учреждения внедрять провреку своих клиентов, которая может быть использована с целью определения возраста, используя данный протокол. Также протокол широко применим к другим аспектам финансовых услуг: баланса счета, депозитов и доходов, которые могут быть подтверждены доверенными третьими лицами, такие как банки. Документы для ипотеки, кредитных карт и займов, заявления о праве собственности на активы могут быть подтверждены третьей стороной без раскрытия личной информации. Как уже упоминалось, можно предоставить доказательство арендодателю при подаче заявления на аренду без необходимости раскрывать информацию о личном имуществе или доходах

  \subsubsection{Временные метки}

  Данный протокол может также использоваться для обеспечения конциденциальности временныт меток для сертификатов, выданных центром сертификации. Организация, получившая сертификат от центра сертификации может доказать, что срок действия сертификата еще не истек, не раскрывая дату истечения срока действия. Другие метаданные, такие как время выдачи сертификата или IP-адрес, также могут быть включены в подтверждение диапозона. 

  \section{Вывод}
  В заключение данного исследования, протокол доказательства диапазона с нулевым разглашением, основанный на использовании хеш-цепей и доверенной третьей стороны - Валидатора, вырисовывается как перспективное средство для обеспечения безопасных и эффективных методов верификации информации без раскрытия ее сути.

Этот протокол, несмотря на свою относительную ограниченность в гибкости по сравнению с аналогами, обладает значительными преимуществами. Его универсальность в различных сферах применения, от временных меток до микро-платежей и аукционов, подчеркивает его многостороннюю значимость.

Описанные в работе улучшения протокола и потенциальные области его применения, такие как работа с интервалами, повторное использование доказательств и предотвращение гибкости, указывают на широкий спектр возможностей для его развития и внедрения в различные сферы, требующие высокой степени безопасности и конфиденциальности.

Цель данного исследования заключается не только в исследовании технических характеристик предложенного протокола, но и в оценке его потенциала в контексте современной криптографии. Открытие широких перспектив использования этого протокола в различных областях является ключевым шагом в развитии безопасных и эффективных методов доказательства информации без ее раскрытия.

Таким образом, представленное исследование открывает двери для дальнейших технических улучшений данного протокола и его внедрения в реальные практические сферы, содействуя развитию криптографии и обеспечению надежной защиты информации в современном цифровом мире.

